---
title: Процеси
slug: processes
author: Nikolay Kostov
---


### Процеси

:::info Процеса е група инструкции заредени в паметта, а нструкциите идват от програма която работи.
В информатиката, процес се нарича програма в етап на изпълнение от многозадачна операционна система.
:::

### Програма

:::info За разлика от процеса, програмата е просто пасивен набор от инструкции съхраняван в
някаква памет. След като програмата се зареди в оперативната памет и бъде стартирана, вече става въпрос
за процес.
:::

### Процеса е още:

:::info Той е съвкупност както от кода и данните които обработва и намиращи се в оперативната 
памет, така и от служебните структури от данни, свързани с него, които се генерират и
управляват от операционната система (ОС).

• След като линукс ядрото зареди, прехвърля контрол върху процес с име PID 1.

• PID е акроним за process id. Преди (на по стари системи) този процес е бил init.

• PID 1 е родителският процес всички след него са child процеси.

• След като зареди някой процеси ще станат "родители" на други процеси, а те ще се
превърнат в child (деца) на тези процеси.

:::